\documentclass{report}

\begin{document}

\chapter*{Project Overview Statement}

\section*{Obiettivo del Progetto:}

Creare un marketplace energetico online innovativo e accessibile che agevoli la compravendita di energia rinnovabile tra produttori, consumatori e fornitori.

\section*{Risultati Attesi:}
\begin{enumerate}
    \item Sviluppo di una piattaforma web user-friendly che consenta agli utenti di registrarsi, pubblicare offerte e richieste di energia rinnovabile e gestire transazioni in modo efficiente.
    \item Integrazione di produttori di energia rinnovabile, consumatori e fornitori per agevolare l'interazione diretta tra le parti interessate.
    \item Trasparenza delle informazioni sui prezzi, sulla disponibilità di energia e sui profili degli utenti per favorire decisioni informate.
    \item Promozione dell'adozione delle energie rinnovabili incentivando i consumatori a optare per fonti sostenibili.
\end{enumerate}

\section*{Benefici Attesi:}
\begin{itemize}
    \item Riduzione dell'impatto ambientale attraverso l'uso crescente di energia rinnovabile.
    \item Incremento delle opzioni di scelta per i consumatori e incentivazione della produzione di energia sostenibile.
    \item Maggiore trasparenza dei prezzi e delle opzioni disponibili.
    \item Semplificazione della compravendita di energia elettrica grazie a una piattaforma digitale.
    \item Contributo alla transizione verso un'economia a basse emissioni di carbonio.
\end{itemize}

\section*{Indicatori di Successo:}
\begin{itemize}
    \item Aumento costante del numero di utenti attivi sulla piattaforma.
    \item Incremento delle transazioni di energia rinnovabile tramite il marketplace.
    \item Feedback positivo e valutazioni elevate da parte degli utenti.
    \item Aumento dell'adozione di fonti energetiche rinnovabili da parte dei consumatori.
\end{itemize}


\end{document}